# O caso Evergrande
Desde 2006 o governo chinês vem combatendo a especulação financeira em cima das hipotecas imobiliárias, problema que tinha se tornado aparente na década de 90 e 2000. Não é uma surpresa a Evergrande falir. As casas são para morar, não especular. O governo basicamente forçou a Evergrande ao fracasso, isso foi planejado e conhecido há mais de um ano. O objetivo é enviar uma mensagem aos promotores imobiliários para que mantenham suas finanças em dia e reformam o mercado imobiliário, além disso, falências e inadimplência de dívidas são bons para um mercado saudável (destruição criativa schumpeteriana). A China está lentamente normalizando tais ações, até mesmo testando falências pessoais em certas regiões. Para investidores experientes e analistas geopolíticos, a China está forçando seus incorporadores imobiliários e outros setores a se desalavancarem agora mesmo.

O governo anunciou que iria reformar o mercado imobiliário e lidar com a especulação, então interromperam todos os empréstimos de bancos a incorporadores imobiliários alavancados acima de um limite (recentemente reduzido), depois de um ano e pagaram sua dívida anterior, com algumas inadimplências, já que os incorporadores imobiliários superalavancados diminuíram o fluxo de caixa, e então deixou a Evergrande ir à falência para mostrar ao mercado que ninguém é grande demais para quebrar, criando também procedimentos normalizados para eventos futuros.

A China já declarou que não vai dar bail-out e a China tem capacidade de absorver o choque, [diz OCDE](https://valor.globo.com/brasil/noticia/2021/09/21/china-tem-capacidade-de-absorver-choque-da-evergrande-diz-ocde.ghtml). É voz corrente entre os policymakers chineses que há tempos Xi Jinping era "tomar" o setor imobiliário. Mas a questão era de timing político para isso. O momento chegou. As condições para a regulação no setor estão dadas. A visão sistêmica dos chineses é o que diferencia eles e nós nesses casos. Neste exato momento eles estão cuidando dos prejuízos aos fornecedores e pessoas prejudicadas pela bomba. Outro passo será o de proibir financiamento no estrangeiro no setor. A Tencent perdeu nesta de intervenção do Estado chinês cerca de US$170 bilhões, o Alibaba Group 103,9 bilhões, a Meituan 87,9 bilhões, a Pinduoduo 59,5 bilhões, a Kweichow Moutai 49,0 bilhões, a Kuaishou Technology 43,0 bilhões, a Wuliangye Yibin 30,3 bilhões, a Ping An Insurance Group Of China Ltd 29,2 bilhões, a Prosus NV 26,5 bilhões e a KE Holdings Inc 27,9 bilhões.

90% dos chineses possuem moradia própria. Um país com 1,45 bilhões de habitantes. Guilherme Boulos não ia ter o que fazer na China. Na zona rural, o percentual sobe para 96%.
